\defmathtask[paragraph=58,task=68,]{pogorelov}\renewcommand{\timestamp}{Tue, 29 Nov 2016}
\Large

Концы диаметра удалены от касательной к окружности на \( 1.6 \)~м и \( 0.6 \)~м.
Найдите длину диаметра.
% task text
\begin{solution}
  Пусть \( AB \)~---~радиус окружности с центром в точке \( O \) и \( K \)~---~точка касания.
  Восстановим перпендикуляры \( AH \) и \( BP \) к касательной.
%
  \vskip -\parskip\relax
  \vskip -0.6ex\relax
  \addpicture{r}{pictures/\thesource_0}{0.4}
%
  Радиус, проведенный в точку касания перпендикулярен касательной, поэтому \( OK\perp PH \).
  Прямые \( AH \), \( OK \) и \( BP \) параллельны как перпендикуляры к прямой \( PH \), откуда
  по т.~Фалеса \( HK = KP \) и \( OK \)~---~средняя линия трапеции \( AHPB \) и равна полусумме
  оснований \( AH \) и \( BP \).

  Таким образом \( OK = \frac12(1.6 + 0.6) = 1.1 \)~м. Но \( OK \)~---~радиус окружности, и, следовательно,
  длина диаметра равна \( 2\cdot OK = 2\cdot 1.1 = 2.2 \)~м.

\end{solution}

\begin{answer}
  \inlinemath{2.2}~м.
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
